\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{charter}
\usepackage{framed}
\usepackage{hyperref}

\author{Moisés Gautier Gómez}
\title{Arquitectura}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle

Vamos a analizar la posible estructura funcional del sistema para desgranar cada uno de los componentes el mismo en profundidad.

\section{Monitor}

Habrá una capa de monitorización por cada asset que reciba del sistema.
\begin{itemize}
\item Este monitor podría ser un demonio que se ejecutara en background y que pudiera levantarse cuando se quisiera hacer uso real del mismo.
\item También podría ser un sistema sincrono restfull/nodejs o servicio web que solicitase información al dispositivo de red.
\item Sistema de multiprocesamiento en el que cada hilo del proceso principal fuera para un asset de información distinta que manipula y obtiene los resultados deseados para que el padre sea capaz de compactarlos y enviarlos a su capa superior de monitorización.
\item ¿Recibirá la información comprimida por tiempo, momento del día o constantemente? La idea más simple podría ser un socket de comunicación con el monitor en tiempo real que vaya haciendo minería sobre los datos extraídos.
\item Data Warehouse, ¿se podría aplicar esto cómo metaconcepto? (Extraído de la wikipedia)
  \begin{itemize}
  \item Bill Inmon1 fue uno de los primeros autores en escribir sobre el tema de los almacenes de datos, define un data warehouse (almacén de datos) en términos de las características del repositorio de datos:
    \begin{itemize}
    \item Orientado a temas.- Los datos en la base de datos están organizados de manera que todos los elementos de datos relativos al mismo evento u objeto del mundo real queden unidos entre sí.
    \item Variante en el tiempo.- Los cambios producidos en los datos a lo largo del tiempo quedan registrados para que los informes que se puedan generar reflejen esas variaciones.
    \item No volátil.- La información no se modifica ni se elimina, una vez almacenado un dato, éste se convierte en información de sólo lectura, y se mantiene para futuras consultas.
    \item Integrado.- La base de datos contiene los datos de todos los sistemas operacionales de la organización, y dichos datos deben ser consistentes.
    \end{itemize}
Inmon defiende una metodología descendente (top-down) a la hora de diseñar un almacén de datos, ya que de esta forma se considerarán mejor todos los datos corporativos. En esta metodología los Data marts se crearán después de haber terminado el data warehouse completo de la organización.
  \end{itemize}
\item Simplemente puede ser algo que analice algo y nada más. Extraer información de unos ficheros con unos determinados formatos y extraer rasgos característicos.
\end{itemize}

\section{Assets}

Las distintas formas que tienen los assets de generar logs o información.

\subsection{Firewall logs}

\begin{itemize}
\item Iptables: \href{https://www.frozentux.net/iptables-tutorial/spanish/iptables-tutorial.html\#LOGTARGET}{Fuente} Coge la información de sus logs mediante el registo del núcleo syslog que puede ser leía mediante dmesg. (Mirar también syslog.conf)
\item Ipcop: \href{http://www.ipcop.org/}{Fuente} Ofrece monitorización de elementos de la red así cómo del pc en el que se encuentra instalado \href{http://www.ipcop.org/2.0.0/es/admin/html/status.html}{Fuente}. La forma en cómo obtiene registros del sistema viene descrita aquí: \href{http://www.ipcop.org/2.0.0/es/admin/html/logs.html}{Fuente} y es usando una vez más el demonio syslogd.
\item Más firewalls:  \href{http://www.tecmint.com/open-source-security-firewalls-for-linux-systems/}{Fuente}
\end{itemize}

\subsection{IDS logs}
\href{https://www.alienvault.com/blogs/security-essentials/open-source-intrusion-detection-tools-a-quick-overview}{Fuente}
\begin{itemize}
\item Suricata: \href{http://suricata-ids.org/}{Fuente} Guía de usuario: \href{https://redmine.openinfosecfoundation.org/projects/suricata/wiki/Suricata_User_Guide}{Fuente} Tipo de logs que nos ofrece suricata:
  \begin{itemize}
  \item syslog alerting:\href{https://redmine.openinfosecfoundation.org/projects/suricata/wiki/Syslog_Alerting_Compatibility}{Fuente}
  \item json.log output: \href{https://redmine.openinfosecfoundation.org/projects/suricata/wiki/What_to_do_with_files-jsonlog_output}{Fuente}
  \item Suricata with OOSIM: \href{https://redmine.openinfosecfoundation.org/projects/suricata/wiki/Suricata_with_OSSIM}{Fuente}
  \end{itemize}
\item Snort: \href{https://www.snort.org/}{Fuente} - RSyslog rate limiting configuration: \href{https://s3.amazonaws.com/snort-org-site/production/document_files/files/000/000/025/original/snort-rate-limiting-rev1.pdf?AWSAccessKeyId=AKIAIXACIED2SPMSC7GA&Expires=1433101726&Signature=wnGRl\%2FEmKc\%2BftdA6um3VT2O99R4\%3D}{Fuente}
\item Para hosts: OSSEC - \href{http://www.ossec.net/}{Fuente}
\item Otros:
  \begin{itemize}
  \item Snorby: \href{https://snorby.org/}{Fuente}
  \item Sguil: \href{http://bammv.github.io/sguil/index.html}{Fuente}
  \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{CPU, processes, memory, IO}

\begin{itemize}
\item Hardinfo: \href{https://github.com/lpereira/hardinfo}{Fuente} Generar informes en html del sistema.
\end{itemize}

\subsection{Netflow}

Descripción general: NetFlow es un protocolo de red desarrollado por Cisco Systems para recolectar información sobre tráfico IP. Se ha definido el flujo de network de numerosas maneras. La definición tradicional de Cisco implica una clave séptuple en que el flujo se define como una secuencia unidireccional de paquetes que comparten los siguientes 7 valores:

\begin{itemize}
\item Dirección IP de origen.
\item Dirección IP de destino.
\item Puerto UDP o TCP de origen.
\item Puerto UDP o TCP de destino.
\item Protocolo IP.
\item Interfaz (SNMP ifIndex)
\item Tipo de servicio IP
\end{itemize}
    [Extraído de la wikipedia]
    
\begin{itemize}
\item Netflow Analyzer: \href{https://www.manageengine.com/es/netflow/}{Fuente}
\item NFDump: \href{http://nfdump.sourceforge.net/}{Fuente}
\item Más info: \href{http://www.switch.ch/network/projects/completed/TF-NGN/floma/software.html}{SWITCH - NetFlow}
\end{itemize}

\subsection{Antivirus logs}

\begin{itemize}
\item Symantec logs: \href{https://support.symantec.com/en_US/article.TECH100099.html}{Fuente}
\item Kaspersky (como obtener logs): \href{http://support.kaspersky.com/8869}{Fuente}
\end{itemize}

\subsection{SNMP info}

Descripción \href{https://www.manageengine.com/network-monitoring/what-is-snmp.html}{aquí}.

\subsection{Nessus}

Configuraciones de Nessus (para logs): \href{http://wiki.networksecuritytoolkit.org/nstwiki/index.php/Nessus}{Fuente}

Comentan que los logs de nessus son muy pesados de procesar y manipular.

\section{SIS format}

Se intentará buscar un formato de tablas o base de datos que pueda ir desde la granularidad más fina a la más alta posible dentro del sistema de gestión de incidencias.

\subsection{BBDD}

¿Una base de datos por cada grupo de monitores o un gestor de base de datos?

Primer tabla: Monitores \\

\hspace*{-1in}{
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
  \hline
  ID\_monitor & ID\_monitor\_process & IP\_host & IP\_host & MAC\_origen & Tipo\_log & ID\_incidencia \\
  \hline
  1.1 & 1.2 & 1.3 & 1.4 & 1.5 & 1.6 & 1.7 \\
  \hline
\end{tabular}}

\begin{enumerate}
\item Identificador del monitor para dicha tabla
\item Identificador del monitor cómo proceso dentro del sistema desde dónde lo invoca
\item Dirección ip del host desde dónde opera el monitor
\item Dirección mac del dispositivo de origen
\item Tipo de log: Intrusión, Tráfico Red, Benchmak, Puertos, etc (Podría ser otra tabla en dónde se podría incluir dato anómalos)
\item Identificador de la incidencia en el caso que fuera (primary\_key de el id de la tabla que haga referencia)
\end{enumerate}

¿Incluir el nombre del archivo log en un registro o campo de bd?\\
¿Se va almacenar los archivos dentro de la bd o cómo índices que podremos consultar a la bd para buscarlos dentro del sistema de archivos?\\

Segunda tabla: Incidencia\\

\hspace*{-1.2in}{
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
  \hline
  ID  & Descripción  & Tipo\_Incidencia & Hora y Fecha & IP\_host & IP\_origen & MAC\_origen & Traceo\_IP \\
  \hline
  2.1  & 2.2  & 2.3  & 2.4  &  2.5  & 2.6  & 2.7  & 2.8  \\
  \hline
\end{tabular}}

\begin{enumerate}
\item Identificador de la incidencia para dicha tabla
\item Descripción de la incidencia (ver el tamaño máximo que se podría poner como string)
\item Tipo de Incidencia: Intrusión, Tráfico Red, Virus, etc
\item Hora y fecha de la incidencia en el sistema origen
\item Dirección ip del host dónde se ha encontrado la incidencia
\item Dirección ip del nodo o dispositivo dónde está la incidencia
\item Dirección mac del dispositivo origen
\item Traceo de la ip con algún software del estilo (\href{https://github.com/epsylon/Border-Check}{border-check}) 
\end{enumerate}

\section{Local Visualization}

Biblioteca gráfica: \href{http://d3js.org}{d3js} \& \href{http://bost.ocks.org/mike/selection/}{Más info}

\subsection{Web UI}

\subsection{Local visualization algorithms}

\href{http://visualgo.net}{VisuAlgo}

\section{Manager}

\subsection{SIS Protocol}

\subsubsection{PCA algorithm}

\subsubsection{BBDD management}

\subsubsection{Watchdog of monitors}

\subsubsection{Communication with other managers}

\end{document}
